\xchapter{Técnicas de Seleção de Teste de Regressão}{}

\section{Apresentação}

A atividade de teste é um das formas de garantia da qualidade de software, visto que, esta tem como principal objetivo encontrar defeitos no funcionamento de uma aplicação \cite{HIRAMA2011}. Os testes são realizados na maioria das vezes durante o ciclo de desenvolvimento. Porém, o processo contínuo de manutenção do software, quer seja para realização de alguma correção perfectiva, corretiva, adaptativa ou preventiva \cite{DBLP:series/springer/Mens08}, exige que sempre que uma nova versão do software seja disponibilizada, executem-se testes que garantam que as novas implementações não causaram efeitos não-intencionais e se o sistema ou componentes ainda estão funcionando em conformidade com os requisitos especificados \cite{159342}. Essa técnica de testes é denominada de teste de regressão.

O teste de regressão constitui grande maioria dos esforços de teste no desenvolvimento de um software comercial, e é parte essencial de qualquer processo de desenvolvimento de um software com qualidade. Com a necessidade cada vez mais crescente de evolução dos softwares desenvolvidos, e em vista de garantir a qualidade dos mesmos, a necessidade de estudos de técnicas de teste de regressão é de grande relevância. Para minimizar os esforços com o teste de regressão, a automatização desse processo é de fundamental importância \cite{Ammann:2008:IST:1355340}.

A técnica ou estratégia de teste de regressão mais simples é a reexecução de todos os casos de teste da versão original para testar a versão atualizada, porém, esta técnica / estratégia pode tornar-se inviável por exigir uma quantidade muito grande de tempo para sua execução completa, ainda mais, quando pensamos em um processo de manutenção contínuo de um software \cite{Graves:2001:ESR:367008.367020}.

Em virtude da necessidade de técnicas \textbf{eficientes}, que determinam o subconjunto apropriado de casos de testes a serem reexecutados, e de técnicas \textbf{precisas} que omitem casos de testes que não são reveladores de modificação \cite{Ammann:2008:IST:1355340}, ao longo de décadas diversos estudos são realizados para prover essas técnicas \cite{WHITE1991}, \cite{Graves:2001:ESR:367008.367020}, \cite{630875}, \cite{536955}, \cite{ENGSTROM201014},\cite{ENGSTROM201014}, \cite{KAZMI2017}, \cite{ROMANO201862}.

Este trabalho tem como objeto de estudo as técnicas de seleção de teste de regressão. Estas técnicas podem ser categorizadas, para que sejam avaliadas e comparadas, em quatro categorias: inclusividade, precisão, eficiência e generalidade. A inclusividade mede o quanto uma técnica escolhe testes que farão com que o programa modificado produza uma saída diferente do programa original expondo falhas causadas por modificações. A precisão mede a capacidade de uma técnica evitar a escolha de testes que não farão com que o programa modificado produza resultados diferentes do programa original. A eficiência mede o custo computacional e, portanto, a praticidade de uma técnica. A generalidade mede a capacidade de uma técnica lidar com construções de linguagem realistas e diversificadas, modificações de código arbitrariamente complexas e aplicativos de teste realistas \cite{536955}.

\section{Conceitos Fundamentais}

As técnicas de seleção de teste de regressão reduzem o custo do teste de um programa modificado, pois, reutilizam testes existentes e identificam partes do programa modificado ou sua especificação que deve ser testada. Estas técnicas diferem da técnica de reexecução de todos os casos de teste da versão original. Segundo \citeonoline{WHITE1991} uma técnica de seleção de teste de regressão é mais econômica que a técnica de reexecução de todos os casos de teste, se o custo de selecionar um subconjunto reduzido de testes a executar for menor que o custo de executar os testes que a técnica de seleção omitir.
